[
    {
        "question": " 'भारत माता' किसके द्वारा रचित पाठ है ?",
        "options": [
            "कृष्ण नाथ",
            "प्रेमचंद",
            "जवाहरलाल नेहरू",
            "कृश्नचद्र"
        ],
        "answer": "जवाहरलाल नेहरू"
    },
    {
        "question": " 'भारत' किस भाषा का शब्द है?",
        "options": [
            "संस्कृत",
            "अंग्रेजी",
            "हिन्दी",
            "फ़ारसी"
        ],
        "answer": "संस्कृत"
    },
    {
        "question": " नेहरू जी का जन्म किस सन् में हुआ था ?",
        "options": [
            "1889",
            "1888",
            "1891",
            "1892"
        ],
        "answer": "1889"
    },
    {
        "question": " जवाहरलाल नेहरू भारत के पहले क्या थे ?",
        "options": [
            "प्रधानमंत्री",
            "गवर्नर",
            "राष्ट्रपिता",
            "राष्ट्रपति"
        ],
        "answer": "प्रधानमंत्री"
    },
    {
        "question": "5 . सबसे अधिक प्रश्न कौन पूछते थे ?",
        "options": [
            "किसान",
            "मजदूर",
            "व्यापारी",
            "डॉक्टर"
        ],
        "answer": "किसान"
    },
    {
        "question": " खैबर दर्रा किस दिशा में है ?",
        "options": [
            "उत्तर -पच्छिम",
            "उत्तर -पूर्व",
            "दक्खिन - पूर्व",
            "दक्खिन -उत्तर"
        ],
        "answer": "उत्तर -पच्छिम"
    },
    {
        "question": " किसने यह उत्तर दिया था कि भारत माता से उनका मतलब धरती से है ?",
        "options": [
            "नेता ने",
            "डॉक्टर ने",
            "जाट ने",
            "अध्यापक ने"
        ],
        "answer": "जाट ने"
    },
    {
        "question": " कन्याकुमारी किस दिशा में है ?",
        "options": [
            "दक्षिण",
            "उत्तर",
            "पूर्व",
            "पश्चिम"
        ],
        "answer": "दक्षिण"
    },
    {
        "question": " भारत माता दरअसल क्या है ?",
        "options": [
            "जमीन",
            "नेता",
            "करोड़ों देशवासी",
            "सेना"
        ],
        "answer": "करोड़ों देशवासी"
    },
    {
        "question": " नेहरू जी बच्चों के बीच में किस रूप में जाने जाते थे ?",
        "options": [
            "चाचा",
            "भाई",
            "ताऊ",
            "मामा"
        ],
        "answer": "चाचा"
    },
    {
        "question": " भारत शब्द का उद्भव किस नाम से हुआ है ?",
        "options": [
            "भरत",
            "लक्ष्मण",
            "शत्रुध्न",
            "राम"
        ],
        "answer": "भरत"
    },
    {
        "question": " लेखक की दृष्टि में किसानों का नज़रिया कैसा था ?",
        "options": [
            "संकीर्ण",
            "उदार",
            "महदूद",
            "विशाल"
        ],
        "answer": "महदूद"
    },
    {
        "question": " नेहरू जी के प्रश्न 'भारत माता' कौन है ? का उत्तर किसने दिया था ?",
        "options": [
            "गाँधी जी ने",
            "सरदार पटेल ने",
            "एक अनपढ़ किसान ने",
            "जवाहरलाल नेहरू ने"
        ],
        "answer": "एक अनपढ़ किसान ने"
    },
    {
        "question": " नेहरू जी 'भारत माता कौन है ?' यह प्रश्न किससे पूछते थे ?",
        "options": [
            "मुसलमानों से",
            "अग्रेंजों से",
            "भारतीय जनता से",
            "गाँधी जी से"
        ],
        "answer": "भारतीय जनता से"
    },
    {
        "question": " नेहरू जी की मृत्यु कब हुई थी ?",
        "options": [
            "1963",
            "1962",
            "1964",
            "1961"
        ],
        "answer": "1964"
    }
]